香港捉棋 自由世界外國僅塘邊鶴醫牙鬆弶 中國卻登堂入室下指令

林鄭只是混淆視聽。香港捉棋，自由世界外國不過是塘邊鶴𪘲牙聳䚗，中國政府卻是發指令，而且登堂入室發指令，卻想抵賴。（那個商家佬想著甚麼中共特赦就更瘋。97後法律上把英女皇換中國政府去套法律根本亂來，英女皇不會對蘇格蘭獨立公投發一言，而且中國沒有三權分立。）

見過不只一個會親中的台灣人亂想97前香港制度，想成中國般。其實，對英國人來說，不是軍法，就是三權分立。會是三群人，因為英國人眼中，他們是不同類，角度也不同。在中國，如包青天沒有分行政官員和法官，也只有皇帝，沒有議員。在英國，法官是審判者，行政是司令，議員是持份者。

議員以現代公司來說，即是股東或股東的代表人。古中國沒有議員，其實是沒有持份者的觀念。古西方世界，軍事力量是分散為封建、教會和國民，國民不一定是領民，也可以是自由民，要徵稅就要召開議會，這形成了傳統，所以北美殖民地才會說「沒有議席，就不繳稅」。

而中國，力量是合一的，儒士就是官員，全部都是皇帝的人員，整個世界都是同一個制度之中，沒有人例外，變相就是國家或帝國的一切都是皇帝的私產，書本講得再好也只是空想理論。既然一切盡歸皇帝，自然就沒有持份者，不需要議會，也就沒有議員。

法官是審判者。古中國沒有審判者和指令者之分，而只有官。古西方世界，基督教的神本身就是審判者，是非對錯不是來自皇帝、封建或他們的人員，有一段時期甚至有所謂神明裁判，而不像後來基於理性。相對於早存在並專業化的法官和律師，在西方，公務員系統在18世紀至19世紀初才出現，這才有官僚。

而中國，皇帝的代理人和思想哲學的信徒是合一的。對錯出於皇帝。透過學習官方意識形態哲學，通過相關考核，就既可擔當指揮者，也可擔當審判者，並形成士大夫階級、官老爺，能主宰是非。官和皇帝一樣，能指鹿為馬。

Cheng Lap :

以前可能有，現在一定無

三權分立，行政主導，但無法越權

香港在 1841-1844 年已設立好法院、立法、行政三權。因為是從英國照抄過來。而香港當年人口只有幾千人。三權分立是早過大家想像，對於英國人來說若非軍法就是三權分立。

有分立，沒民主而已，但三權一開始已是互相不從屬。即你行政部門不能改變立法的法律，法院也有權判行政犯法。

法院就是，Chief Justice of the Supreme Court of Hong Kong，在 1844 年設立

所以香港的制度鋼筋是埋在最核心而且歷史比明治維新政府還老，但過了百幾年，香港人就那樣推塌了核心，還要不知不覺。

三權，司法立法行政。不能簡單說是對抗，而是 check and balance，任何一部失控都會有力量牽制和修正。即錯誤不會滾雪球到底。

你可以看成互相可以在緊急時斷電的工廠

Kevin Ho:
當年日本還視香港為脫亞入歐的典範，加以模仿。

Sian Lo Lung:
其實，英皇／英女皇都不能超越英國國會，又會受法院判犯法。英皇／英女皇本身都不是超然，他／她的代理人又怎可能超然？

行政局抄的是樞密院。英國三權是國王、國會和法院，君主立憲是國皇和樞密院的權力轉移至首相和內閣。

在光榮革命後的英國, 英國的專政可能被完全終結, 王權從此之後完全受法律約束
, 英國的國王不像其他所謂的皇帝, 他沒權收稅, 沒權架空法律, 也沒權任命官員
, 更重要的是, 在和平時代, 除非在國會容許下, 他連擁有陸軍都不准. 國王成為
了剝牙老虎, 成為了君主立憲國家.

想像一下今天的政府沒了警察和軍隊, 怎樣徵收東西? 所以沒有陸軍的國王, 完全
失去了強行徵收, 集中全國資源的權力. 但是國王還是要跟外國打仗, 當年英國要
跟法國打九年戰爭, 還是需要人力物力, 在沒法強徵之下, 生命自會找到出路地,
英國國王建立了第一家中央銀行.

當年的英國國王需要一百二十萬英鎊的現金去打仗, 但他們沒錢, 歐洲的銀行家又
不願意借給英國佬. 便心生一計, 建立一個中央銀行, 它擁有全國唯一的發鈔特權
, 用這個特權作為抵押, 向市場和商人群眾貸款募資. 因為英國在光榮革命後成為
了法治國家, 政府也受法律規管, 這個印鈔權不會輕易被取消, 而願意下注, 結果
這橋段行得通, 兩個星期裡英國政府就弄到了足夠重建海軍的國債.

塞翁失馬, 焉知非福, 因為法治之故, 英國國王失去了強徵的權力, 但也因為法治
之故, 英國獲得了發行國債的信用.

國債不僅令英國能夠得到大量資金, 而且因為戰爭國債會有利息給回投資者, 所以
連政府都變成「投資標的」, 購入英國的國債, 英國打勝仗, 能給予投資者豐厚的
回報. 古往今來戰爭都有害平民, 只受惠於權貴. 但英國因為法治, 而發明了「只
要你肯付錢打仗你就會回報」這種投資機會. 不管你是平民, 外資, 你都可以一齊
發戰爭財.

法治是這件事的前題, 沒有法治, 政府可以隨時不認賬的話 (這也是中原王朝長久
的問題, 政府經常說話不算話) , 那國債就沒有人想要買了, 人們未必信英國國王
, 卻信英國的法庭, 保證這個國債的利益信用.

這顛覆了戰爭的觀念, 因為英國的敵人, 西班牙和法國, 都是用傳統的徵收方式,
他們雖然國力很強大, 可是因為沒有法律保障, 戰爭時國家隨便的拉壯丁徵物資,
只是傷害平民和商人的權利, 戰爭對於大部份人來說只有損失, 悲慘和消耗, 但是
對英國來說, 一旦有戰爭, 一大堆人就如虎似狼的, 等著賭一把發財.

就這個觀念上的改變, 使英國過關斬將, 在特別需要資金而不能光靠人命去填的海
外殖民地戰爭中大有斬獲, 最後打出了大魔王戰爭天才拿破崙, 不過拿破崙始終是
歐洲人, 支付戰爭開支的方式還是傳統的... 就是強徵, 結果雖然拿破崙舉世無雙
幾乎戰無不勝, 但國家最後還是打到破產, 英國在打贏拿破崙時, 國債借到 200%
的 GDP 都還有人肯借給他, 可見法治的信用何其強大.

因為英國自從 1672 年開始, 就從未抵賴過任何欠款, 說還的利息一定還得出來.
經歷過那麼多次金融騙局, 鈔票變廁紙的亞洲人, 這簡直是不可思議的魔法世界.

當年有論者認為, 英國會倒, 因為借貸太多, 後來被打臉, 因為他完全搞錯了方向
, 「債臺高築」並不是壞事, 他反映英國的是法律信用強得深不見底. 就像你聽說
過, 有很多有錢人都是借了很多錢去買很多物業, 而窮人卻沒有欠債, 沒有欠債不
是你的財政狀況良好, 沒有欠債是別人不肯借給你. 所以臺灣的外匯存底很多其實
不見得反映國家強大... 反而是國家弱小才需要很多外匯存底, 強大的國家倒轉是
欠很多債的.

而這一切的起點, 就是那次光榮革命後, 國王的權力受約束, 用臺灣來比喻的話,
那大概就像是日後因為那二十年前的民主化, 而誤打誤撞解決了一個問題一樣.